---
title : Memento lignes de commandes, shell bash
subtitle: Thème architectures matérielles et systèmes d'exploitation
author : Première NSI,  [Lycée du Parc](https://frederic-junier.org/)
numbersections: true
fontsize: 11pt
geometry:
- top=20mm
- left=20mm
- right=20mm
- heightrounded    
--- 
 
<!-- Définition des hyperliens  -->

[Python]: https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html
[Python-tutor]: http://pythontutor.com/visualize.html#mode=edit
[Laurent Bloch]: https://laurentbloch.net/MySpip3/IMG/pdf/histsys-screen-20200727.pdf
[BASH]: https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again_shell
[Linux]: https://fr.wikipedia.org/wiki/Linux

# Crédits {-} 
 
_Memento directement inspiré des livres [La ligne de commande par l'exemple](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/la-ligne-de-commande-par-l-exemple-9782351410721/) de Vincent Fourmond et [Parlez-vous Shell ?](https://www.eyrolles.com/Informatique/Livre/parlez-vous-shell--9782729877590/) de Thomas Hugel._


Dans ce memento, nous présentons des commandes du *shell*   [BASH][BASH] sous licence libre, qui est le *shell* par défaut sur la plupart des distributions du système d'exploitation libre [Linux][Linux]. On distinguera parfois fichiers et répertoires mais on rappelle que les répertoires sont juste des fichiers spéciaux, qui contiennent d'autres fichiers.
Un memento en ligne est disponible sur <https://juliend.github.io/linux-cheatsheet/>.

*Conseils pratiques :* pour faciliter la saisie des commandes avec le clavier, [BASH][BASH] offre quelques raccourcis clavier bien pratiques :

*  la touche de tabulation permet d'appeler la complétion automatique qui propose de compléter la commande avec les choix possibles (fichiers ou commandes existants). Par exemple si on saisit `pw`, l'appui sur la touche de tabulation nous propose plusieurs commandes commençant par ce préfixe :

        junier@fredportable:~$ pw
        pwck      pwconv    pwd       pwdx      pwgen     pwunconv 

* les flèches de direction Haut et Bas permettent de naviguer dans l'historique des commandes.

#  Un premier exemple de commande 



Une commande *shell* est constituée du nom de la commande suivi d'un ou plusieurs arguments. Des options  précédées peuvent modifier le comportement de la commande :

    nom_commande -option1 -option2 ... arg1 arg2 arg3 ... 

Ainsi, la commande `ls` permet d'afficher des informations sur répertoire ou un fichier  :

* Sans argument, ni option `ls` liste le contenu du répertoire courant :


        junier@fredportable:~/sandbox$ ls
        fichier1  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  


* Avec l'option `-l` elle affiche des informations détaillées sur chacun des fichiers contenus dans le répertoire :

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
        total 8
        -rw-rw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier1
        ...........
        drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep1
        drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep2


* L'option `-a`  affiche les fichiers (ou répertoires cachés) et l'option `-h` convertit les tailles de fichiers (en octets par défaut) en des multiples plus lisibles. On peut écrire `ls -l -a -h` ou regrouper les options `ls -lah`. L'ordre des options n'a pas d'importance :

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -lah
        total 16K
        drwxrwxr-x  4 junier junier 4,0K août  16 21:49 .
        drwxr-xr-x 50 junier junier 4,0K août  16 21:43 ..
        -rw-rw-r--  1 junier junier    0 août  16 21:49 .cache_cache
        -rw-rw-r--  1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier1
        ..............
        drwxrwxr-x  2 junier junier 4,0K août  16 21:44 rep1
        drwxrwxr-x  2 junier junier 4,0K août  16 22:10 rep2

* Si on passe un répertoire en argument à la commande, elle affiche son contenu  et si on souhaite une information globale sur le répertoire, on passe l'option `-d` :

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l rep1
        total 0
        -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 21:44 photo1.jpg
        -rw-rw-r-- 1 junier junier 0 août  16 21:44 photo2.jpg
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -ld rep1
        drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 21:44 rep1

* On peut afficher l'aide détaillée de `ls`  avec l'option longue (double tiret) `--help`

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls --help
        Utilisation : ls [OPTION]... [FICHIER]...
        Afficher des renseignements sur les FICHIERs (du répertoire actuel par défaut).

*Remarque : L'aide s'obtient avec l'option `--help` ou avec `man nom_commande`.*

#  Naviguer dans l'arborescence du système de fichiers 



1. La commande `tree` permet d'afficher l'arborescence du système de fichiers
 à partir du répertoire passé en argument (le répertoire courant par défaut). Ci-dessous, une partie de l'affichage de l'arborescence d'un *système de fichiers* (répertoires seulement) depuis le *répertoire  racine* `/`. Le *chemin absolu* du répertoire `grub`  est `/boot/grub`.

![arborescence racine](https://gitlab.com/frederic-junier/nsi-public/-/raw/master/Premiere/Systeme/images/tree-racine.png){width=35%}


2. La commande `pwd` pour `print work directory` permet d'afficher le *répertoire courant dit de travail*.  Le symbole tilde `~` est un raccourci pour désigner le répertoire personnel de l'utilisateur, en général `/home/utilisateur`.

        junier@fredportable:~/sandbox$ pwd
        /home/junier/sandbox

3. La commande `tree` sans argument permet alors d'afficher toute l'arborescence depuis le répertoire courant qui est représenté par un `.`.  Le *chemin relatif* du fichier `photo1.jpg` par rapport au répertoire courant `sandbox` est `./rep1/photo1.jpg` ou `rep1/photo1.jpg` et son chemin absolu par rapport au répertoire racine s'obtient en le faisant précéder par le chemin absolu de `sandbox`, c'est donc `/home/junier/sandbox/rep1/photo1.jpg`.  

![arborescence relative](https://gitlab.com/frederic-junier/nsi-public/-/raw/master/Premiere/Systeme/images/tree-sandbox.png){width=35%} 

4. La commande `cd` pour `change directory` permet de changer de répertoire courant.

    * Sans argument ou avec `cd ~` elle ramène l'utlisateur dans son répertoire personnel `/home/utilisateur`.  `cd -` ramène dans le répertoire précédent 

                junier@fredportable:~/sandbox$ cd
                junier@fredportable:~$ pwd
                /home/junier
                junier@fredportable:~$ cd -
                /home/junier/sandbox

    *  `cd ..` permet de remonter dans le répertoire parent :

                junier@fredportable:~/sandbox$ pwd
                /home/junier/sandbox
                junier@fredportable:~/sandbox$ cd ..
                junier@fredportable:~$ pwd
                /home/junier


    * On peut fournir à `cd` un chemin absolu ou relatif  mais il faut que le chemin soit uniquement constitué de répertoires !

                junier@fredportable:~/sandbox$ cd /home/junier/sandbox/rep1
                junier@fredportable:~/sandbox/rep1$ cd ..
                junier@fredportable:~/sandbox$ cd rep1
                junier@fredportable:~/sandbox/rep1$ cd photo1.jpg
                bash: cd: photo1.jpg: N'est pas un dossier  

#  Copier, supprimer, déplacer un fichier


1. La commande `mv` pour `move` sert à déplacer ou renommer des fichiers ou des répertoires. Elle prend deux arguments *source* et *cible* : si la *cible* est un répertoire, alors la *cible* est copiée dedans sinon elle est renommée.

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls
        fichier1  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  rep3
        junier@fredportable:~/sandbox$ mv fichier1 fichier1-copie
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls
        fichier1-copie  fichier2  fichier3  fichier4  rep1  rep2  rep3
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep1
        photo1.jpg  photo2.jpg
        junier@fredportable:~/sandbox$ mv fichier1-copie rep1
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep1
        fichier1-copie  photo1.jpg  photo2.jpg
        junier@fredportable:~/sandbox$ mv rep1 rep2
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
        rep1  son1.jpg  son2.jpg

2. La commande `cp` permet de copier des fichiers. Elle s'utilise comme `mv`, sauf que le fichier *source* n'est pas supprimé. Par défaut `cp` ne copie que des fichiers, pour copier un répertoire et son contenu, il faut lui passer l'option `-R` pour `recursive`.

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls
        fichier2  fichier3  fichier4  rep2  rep3
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
        rep1  son1.jpg  son2.jpg
        junier@fredportable:~/sandbox$ cp fichier2 rep2
         junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep2
        fichier2  rep1  son1.jpg  son2.jpg
        junier@fredportable:~/sandbox$ cp rep2 rep3
        cp: -r non spécifié ; omission du répertoire 'rep2'
        junier@fredportable:~/sandbox$ cp -R rep2 rep3
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls rep3
        rep2

3. La commande `rm` permet de supprimer les fichiers qu'on lui passe en argument. Pour supprimer un répertoire et son contenu, il faut lui passer l'option `-R` comme pour `mv`. *Attention,  `rm` ne déplace pas les fichiers vers un corbeille, ils sont supprimés définitivement !*

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls
        fichier2  fichier3  fichier4  rep2  rep3
        junier@fredportable:~/sandbox$ rm fichier2
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls
        fichier3  fichier4  rep2  rep3
        junier@fredportable:~/sandbox$ rm rep3
        rm: impossible de supprimer 'rep3': est un dossier
        junier@fredportable:~/sandbox$ rm -r rep3
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls
        fichier2  fichier3  fichier4  rep2


# Gestion des droits sur les fichiers


Considérons le contenu  du répertoire `~/sandbox` affiché de façon détaillée avec la commande `ls -l` :

        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
        total 8
        -rwxrw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier3
        -rw-rw-r-- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier4
        drwxrwxr-x 3 junier junier 4096 août  16 23:29 rep2
        drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 23:33 rep3

1.  Les 10 premiers caractère d'une ligne représentent  les droits sur le fichier (ou le répertoire) :
   
     * Pour `fichier3` on a `-rw-rw-r--` :
       * le premier caractère `-` indique qu'il s'agit d'un fichier
       * le premier bloc de trois caractères `rwx` représente les droits pour le *propriétaire (u)* du fichier :  *lecture (r)*, *écriture (w)* et *exécution (x)*. 
       * le second bloc de trois caractères `rw-` représente les droits pour le *groupe (g)* du fichier :  *lecture (r)*, *écriture (w)* et un tiret `-` qui marque l'absence de droit d'exécution
       * le dernier bloc de trois caractères `rw-` représente les droits pour les *autres (o)* utilisateurs du fichier : ce sont les mêmes que pour le *groupe*.
     * Pour `rep2` on a `drwxrwxr-x` :
       * le premier caractère `d` indique qu'il s'agit d'un répertoire
       * les trois blocs de trois caractères suivants énumèrent les droits en *lecture (r)*, *écriture (w)*, *exécution (x)* des trois types d'utilisateurs du répertoire : *propriétaire*, *groupe* et *autres*.
2. Le propriétaire d'un fichier ou le superutilisateur `root` peut changer les droits d'un fichier ou d'un répertoire avec la commande `chmod` dont la syntaxe est :

        chmod [-R] [ugoa][+-=][rwx] fichier

    * Les options entre crochets désignent :
      * `u` : le propriétaire
      * `g` : le groupe
      * `o` : les autres utilisateurs
      * `a` : tous les utilisateurs
      * `+` : ajouter le(s) droit(s)
      * `-` : enlever le(s) droit(s) 
      * `=` : positionner le(s) droit(s)
      * `r` : droit de lecture
      * `w` : droit d'écriture
      * `x` : droit d'exécution 
      * `-R` : récursivement (nécessaire pour agir sur un répertoire)
    * Quelques exemples :
      * Donner le droit d'écriture à tous sur `fichier3` :
  
                junier@fredportable:~/sandbox$ chmod a=x fichier3

      * Donner le droit d'écriture aux autres utilisateurs sur `fichier4`:

                junier@fredportable:~/sandbox$ chmod o+w fichier4
      
      * Enlever le droit de lecture à tous les utilisateurs sur `fichier4` :

                junier@fredportable:~/sandbox$ chmod ugo-r fichier4

      * Enlever le droit de lecture au groupe sur le répertoire `rep2` :

                junier@fredportable:~/sandbox$ chmod -R g-w rep2

      * Affichage des droits après les modifications précédentes :

                junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l
                total 8
                ---x--x--x 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier3
                --w--w--w- 1 junier junier    0 août  16 21:43 fichier4
                drwxrwxr-x 3 junier junier 4096 août  16 23:29 rep2
                drwxrwxr-x 2 junier junier 4096 août  16 23:33 rep3
                

3. Le superutilisateur `root` peut modifier le propriétaire d'un fichier avec la commande `chown`.
Il faut passer l'option `-R` pour modifier le propriétaire d'un répertoire.

        junier@fredportable:~/sandbox$ sudo chown root fichier3
        [sudo] Mot de passe de junier : 
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l fichier3
        ---x--x--x 1 root   junier    0 août  16 21:43 fichier3

4. Le superutilisateur `root` peut modifier le groupe d'un fichier avec la commande `chgrp`.
Il faut passer l'option `-R` pour modifier le groupe d'un répertoire.


        junier@fredportable:~/sandbox$ sudo chgrp root fichier3
        junier@fredportable:~/sandbox$ ls -l fichier3
        ---x--x--x 1 root   root      0 août  16 21:43 fichier3




